# ILSManager

Questo è il codice sorgente del gestionale interno dell'associazione Italian Linux Society.

Puoi vederlo online qui:

<https://ilsmanager.linux.it/>

## Avvio con Docker Compose

```bash
# Da fare solo la prima volta
cp .env.example .env

# Avvio
docker-compose up --build

# Avvio (se non funziona l'altro)
docker compose up
```

A questo punto visita questo indirizzo:

<http://127.0.0.1:28000>

Puoi cambiare la porta modificando il tuo file `.env`. Questa porta di default è stata scelta per evitarti collisioni se utilizzi altri repository Italian Linux Society. [Info](https://gitlab.com/ItalianLinuxSociety/ils-infrastructure/-/blob/main/DOCKER_GUIDELINES.md).

Se invece NON vuoi usare Docker, prosegui con la prossima sezione sull'installazione.

## Avvio Nativo

Esempio di installazione e avvio nativo su Debian:

```bash
# Installazione dipendenze di sistema (solo la prima volta)
sudo apt install php-pdo php-dom php-curl php-bcmath # prod
sudo apt install composer php-cli                    # plus dev

# Installazione dipendenze PHP (solo la prima volta)
composer install

# Configurazione ambiente (solo la prima volta)
# Dovrai inserire le credenziali ad una MariaDB in tuo possesso!
cp .env.example .env

# Inserisci credenziali del tuo database MariaDB
# come ad esempio DB_HOST=localhost ecc. (dovresti sapere tu queste cose)
vim .env

# Popolamento database (solo la prima volta)
php artisan migrate
php artisan key:generate
php artisan db:seed

# Avvio
php artisan serve
```

Segui le istruzioni a schermo.

## Credenziali di test

Di default vengono create queste credenziali:

```code
user        |    psw

admin       |    admin
member      |    member
referent    |    referent
pending     |    pending
suspended   |    suspended
expelled    |    expelled
dropped     |    dropped
association |    association
```

## Mailpit (ex Mailhog)

<https://github.com/axllent/mailpit>

```properties
#MAIL_DRIVER=smtp old 6.x laravel
MAIL_MAILER=smtp
MAIL_HOST=localhost
MAIL_PORT=1025
MAIL_USERNAME=null
MAIL_PASSWORD=null
MAIL_ENCRYPTION=null
MAIL_FROM_ADDRESS=noreply@ils.org
MAIL_FROM_NAME="${APP_NAME}"
```

## PayPal

Puoi configurare la lettura automatica da un conto PayPal modificando il file `.env` con:

```properties
PAYPAL_USERNAME=
PAYPAL_PASSWORD=
PAYPAL_SIGNATURE=
PAYPAL_BANKID=
```

Oltre alle informazioni dalle API PayPal, BANKID è l'ID nel database del conto PayPal.

## API

ILS Manager espone alcune API per scaricare in blocco alcuni dati. Esempi:

    https://ilsmanager.linux.it/ng/api/websites?token=<token>
    https://ilsmanager.linux.it/ng/api/emails?token=<token>
    ...

Tutte queste API richiedono il token chiamato `API_TOKEN`. Utilizzi noti:

* `websites`
    * utilizzata da https://planet.linux.it/ per mostrare gli ultimi articoli delle persone associate a ILS
* `emails`
    * utilizzata dal server `kirk` per creare gli indirizzi di posta elettronica @linux.it e @ils.org
* ...

## API elenco email

Utilizzo di esempio dell'API dell'elenco email:

```
$ wget --quiet -O - 'http://127.0.0.1:8000/api/emails?token=asdlol'
```

Dove il token è quello definito nel file `.env` come `API_TOKEN`.

Nel caso tu abbia una utenza admin con alias, e referent con mailbox, questo è il valore di ritorno:

```
# Nome Cognome nick password
# Nome Cognome nick . indirizzo@di.destinazione
# la password puo' essere sostituita da un . punto

nome.amministratore cognome.amministratore admin . admin@example.com
nome.referente cognome.referente referent knGIlzFmWJoMQ
```

## Database

Se stai usando Docker, con una cosa del genere ti gestisci il tuo database locale:

    . .env && docker-compose exec db mariadb --user "$DB_USERNAME" -p"$DB_PASSWORD" "$DB_DATABASE"

### Database - Avanzamento Migrazione

Idealmente, ogni volta che aggiorni ILS Manager, dovresti avanzare anche il database, per lanciare tutti gli script di migrazione mancanti. Per farlo con Docker Compose:

    docker-compose run web php artisan migrate

Per annullare l'ultima migrazione, lancia qualcosa del genere:

    docker-compose run web php artisan migrate:rollback --step=1

Per lanciare una bomba nucleare sul database e provare tutti gli script di migrazione:

    docker-compose run web php artisan migrate:fresh --seed

Documentazione sulle migrazioni:

https://laravel.com/docs/migrations#running-migrations

### Database - Creazione Script di Migrazione

Per creare un nuovo script di migrazione del database, lancia qualcosa del genere:

```
# Create new database migration script
docker-compose run web php artisan make:migration
    
# Fix permissions
sudo chown $USER: -R database/migrations
```

Documentazione generale sugli script di migrazione:

https://laravel.com/docs/migrations

### Unit Test

Per lanciare manualmente i vari unit test:

    docker-compose run web php artisan test

Per creare un nuovo unit test:

    docker-compose run web php artisan make:test SomeThingTest --unit

Potresti aver bisogno di aggiustare i permessi per poter modificare questo nuovo file.

Documentazione generale sugli unit test:

https://laravel.com/docs/testing

### Code Linter e Code Auto-Fix

Per controllare di non aver appena introdotto errori di sintassi:

    docker-compose run web duster lint --dirty

Oppure per applicare in automatico certe correzioni, sulle tue ultime modifiche:

    docker-compose run web duster fix --dirty

Il parametry `--dirty` serve a lanciare Duster solo sui file che hai effettivamente modificato.

Leggi la documentazione ufficiale di Duster per capire come usare al meglio lo strumento lint e fix:

https://github.com/tighten/duster?tab=readme-ov-file#usage

## Demoni

Per funzionare, Laravel deve eseguire `php artisan schedule:run` regolarmente. Per esempio con questa regola crontab (questa è la stessa in produzione per ILS):

```
0 */1 * * *	cd /home/ilsmanager/ng/ilsmanager/ && php artisan schedule:run >> /dev/null 2>&1
```

Per offrire ad ogni socio una casella di posta, c'è uno script apposito sul server `picard` chiamato `/etc/postfix/update-soci`.

## Confronto

Confronto fra ILS Manager e altre soluzioni.

| Argomento        | ILS Manager             | CiviCRM WikimediaIT | CiviCRM          | GIVE             |
|------------------|-------------------------|---------------------|------------------|------------------|
| Profilo socio    | ✅ Integrato            | ❌ Non integrato    | ❌ Non integrato | ❌ Non integrato |
| Scarica ricevute | ✅ Integrato            | ❌ Non integrato    | ❌ Non integrato | ❌ Non integrato |
| Bilancio         | ✅ Integrato            | ❌ Non integrato    | ❌ Non integrato | ❌ Non integrato |
| Mailbox per soci | ✅ Integrato            | ❌ Non integrato    | ❌ Non integrato | ❌ Non integrato |
| Richieste grant  | ✅ Integrato            | ❌ Non integrato    | ❌ Non integrato | ❌ Non integrato |
| Richieste gadget | ✅ Integrato            | ❌ Non integrato    | ❌ Non integrato | ❌ Non integrato |
| Sponsor          | ✅ Integrato            | ❌ Non integrato    | ❌ Non integrato | ❌ Non integrato |
| Votazioni        | ✅ Integrato            | ❌ Non integrato    | ❌ Non integrato | ❌ Non integrato |
| Sezioni locali   | ✅ Integrato            | ❌ Non integrato    | ❌ Non integrato | ❌ Non integrato |
| Banca Unicredit  | ⚠️ Integrato manualmente | ✅ Integrato con Open Banking|❌ Non integrato| ❌ Non integrato |
| Newsletter       | ❌ Non integrato        | ✅ Integrato        | ❌ Non integrato | ✅ Integrato |
| Banca PayPal     | ✅ Integrato            | ✅ Integrato        | ?                | ❌ Non integrato |
| Licenza          | ✅ GNU AGPL             | ✅ GNU AGPL         | ✅ GNU AGPL      | ❌ software proprietario |

## Contatti

Molto probabilmente la tua domanda è utile a molte persone. Scrivici pure in questa chat pubblica:

https://t.me/ItalianLinuxSociety/2

Tutti gli altri contatti (anche contatti privati):

https://www.ils.org/contatti/

Qui un elenco di persone che vorrebbero essere contattate se ci sono modifiche/funzionalità in una certa area
e possono quindi aiutarti, anche nella revisione del tuo codice:

* Funzionalità associative
    * @valerio.bozzolan
* Area segreteria e bilancio
    * @loviuz
* Laravel
    * @mte90
    * @acor3
* Lint, Duster
    * @mte90
* Docker Compose locale
    * @valerio.bozzolan
* GitLab continuous deployment / Kubernetes
    * @kowalski7cc
* Caselle di posta ai soci
    * @madbob (API app)
    * Marco d'Itri (mailserver import script)
* OAuth
    * @acor3
* Ambiente di produzione
    * @valerio.bozzolan (software)
    * Marco d'Itri (bare metal)
* Struttura originaria del progetto
    * @madbob

## Ringraziamenti

Grazie a tutte le innumerevoli persone che hanno contribuito al codice di ILS Manager:

<https://gitlab.com/ItalianLinuxSociety/ilsmanager/-/graphs/master>

Grazie a tutte le innumerevoli persone che sono attive nelle segnalazioni:

https://gitlab.com/ItalianLinuxSociety/ilsmanager/-/issues

Un ringraziamento particolare all'autore Roberto Guido (@madbob) che ha condotto con amore il progetto ILS Manager dal 2019 al 2024.

## Licenza

Copyright (C) 2019-2024 Italian Linux Society and contributors

This program is free software: you can redistribute it and/or modify it under the terms of the GNU Affero General Public License as published by the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or (at your option) any later version.

This program is distributed in the hope that it will be useful, but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.
See the GNU Affero General Public License for more details.

You should have received a copy of the GNU Affero General Public License along with this program. If not, see <https://www.gnu.org/licenses/>.
